# Juridische verankering van STOP

De [Regeling elektronische publicaties](https://wetten.overheid.nl/BWBR0024947/2020-04-01) (Rep) bepaalt wanneer het bekendmaken via de LVBB en dus het gebruik van STOP en de TPOD's verplicht is voor het bekendmaken van besluiten. In dat geval is dit meteen ook de enige geldige manier van bekendmaken: als een andere manier gebruikt wordt, dan treedt het besluit juridisch niet in werking en gelden de regels die het bevat dus niet.

STOP kan niet worden gebruikt voor besluiten waarvoor geen toepassingsprofiel (TPOD) is vastgesteld. Hierbij wordt altijd de volgende werkvolgorde gehanteerd:
* Opstellen TPOD.
* Bestuurlijk vaststellen TPOD.
* Juridisch verankeren TPOD in de Rep.

Het is pas mogelijk besluiten geldig bekend te maken door middel van een nieuwe TPOD nadat deze als geldige manier van bekendmaken is vastgelegd in de toekomstige Regeling standaarden publicaties Omgevingswet. Dit betekent dat het moment waarop het technisch mogelijk is om een omgevingsdocument via de LVBB bekend te maken en het moment waarop dat ook juridisch mogelijk wordt niet per se hetzelfde zijn. Hier moet bij de implementatie van toepassingsprofielen in software rekening mee gehouden worden.

De Regeling standaarden publicaties Omgevingswet legt niet alleen vast welke standaard gebruikt moet worden, maar ook welke versie(s) daarvan. Nieuwe versies van STOP ontstaan via een beheerproces. Als deze significante wijzigingen bevatten en oude versies niet meer worden ondersteund, wordt de Regeling standaarden publicaties Omgevingswet aangepast.  

Daarnaast is het ook mogelijk dat op grond van het samenspel van Wet elektronische publicaties, [Besluit elektronische publicaties](https://zoek.officielebekendmakingen.nl/stb-2021-175.html), Regeling elektronische publicaties en Regeling standaarden, en bijbehorende toelichtingen feitelijk geregeld is dat het bekendmaken via de LVBB een geldige manier van bekendmaken is, maar niet de enige geldige manier. Dit kan gebeuren in situaties waarin er al wel een toepassingsprofiel (TPOD) vastgesteld is voor een bepaald soort omgevingsdocument, maar er nog onvoldoende draagvlak is voor het in alle gevallen verplicht voorschrijven ervan. In deze situatie kan het bestuursorgaan dus zelf kiezen hoe het zijn besluiten bekend maakt: hetzij via de LVBB met gebruik van STOP, hetzij via de andere geldige route, zoals [DROP](https://www.koopoverheid.nl/voor-overheden/gemeenten-provincies-en-waterschappen/drop). Wordt gekozen voor bekendmaking via de LVBB, dan is het desbetreffende omgevingsdocument vindbaar in de Viewer Regels op de Kaart van DSO-LV. Wordt gekozen voor een andere manier van bekendmaken, dan zal dit doorgaans niet het geval zijn.  

**N.B.**: De consolidatieplicht blijft uiteraard van toepassing, ook als het gebruik van STOP nog niet verplicht is gesteld. Dat betekent dat een bestuursorgaan niet de LVBB met gebruik van STOP en een andere route als DROP door elkaar mag gebruiken voor één en hetzelfde omgevingswetdocument. Want als dat gebeurt, kan er niet meer automatisch geconsolideerd worden en wordt dus niet aan de consolidatieplicht voldaan. Kiest een gemeente bijvoorbeeld voor het publiceren van een programma via de LVBB met STOP, dan moeten alle wijzigingen van datzelfde programma op dezelfde manier bekend gemaakt worden. Een volgens programma kan echter ook op een andere wijze bekend worden gemaakt, zolang het gebruik van TPOD Programma nog niet verplicht is voorgeschreven op grond van de Regeling standaarden publicaties Omgevingswet.  

Er is één uitzondering op deze systematiek, te weten de kennisgeving van de omgevingsvergunning voor de buitenplanse omgevingsplanactiviteit (afwijkvergunning). Deze wordt via DROP bekend gemaakt met een geometrie, die wordt doorgeleverd aan DSO-LV en daar op de kaart wordt getoond. Hiervoor is een specifieke regeling opgenomen in de Regeling standaarden publicaties Omgevingswet: er is wel een TPOD van toepassing die verplicht gebruikt moet worden, maar gebruik van het LVBB-koppelvlak is niet voorzien. 
